{
	"Kin_0": {
		"question": "앞니 치통이 계속있어서 치과에 가봤는데 아무 이상 없다고 신경과를 한번 가보랍니다 신경내과를 가야되나요 신경외과를 가야되나요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 신경과 전문의 오경필 입니다  ​  치통에 대해 문의해 주셨네요  ​  말씀하신 내용만을 본다면 삼차신경장애의 가능성 고려가 필요할 것으로 보입니다 이러한 증상 질환은 신경과에서 담당하고 검사 결과에 따라 시술 수술적 치료 등이 필요할 경우에는 신경외과 마취통증의학과 등 타과로 의뢰 될 수 있습니다  ​  자세한 병력 진찰 상태를 알수 없어 간단하게 답변 드리는 점 양해바라며 도움되시길 바랍니다 쾌유 바랍니다 감사합니다"
	},
	"Kin_1": {
		"question": "제가 비염 수술을 한지 5일째인데 비중격만곡증 물혹 축농증까지 제거했습니다 수술 전에는 이가 안아팠거든요 근데 2일 전부터 갑자기 치통이 오른쪽 부분이 아파요 그냥 이가 썩어서 아픈건지 수술 해서 아픈 건지 잘 모르겠어요 한번 치과를 다녀와 볼까요 왜 아픈거죠",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 윤현철 입니다 수술 후 전체적으로 면역력이 떨어지다보니 치통이나 기타 부위의 다른 통증이 발생할 수 있습니다 아직 수술 6일차이시면 충분히 있을 수 있는 통증이기 때문에 수술 2주차에도 치통이 있다면 그때는 이비인후과에 가보세요 그리고 수술 진행한 병원에도 꼭 말씀하시구요 감사합니다"
	},
	"Kin_2": {
		"question": "오른쪽 코에 급성 축농증에 걸려서 어제 병원을 다녀왔습니다 근데 오른쪽 얼굴 부분만 계속 아프다가 이제는 오른쪽 이 하나가 아파요 첨 아플때보다는 덜하지만 잇몸이랑 그 위부터 코 옆까지 같이 아픈데 이게 충치 때문일지 축농증 때문인지 잘 모르겠어요 오늘 보니까 좀 부어 있기도 하구요 올 3월에 치과에서 충치치료할때는 지금 아픈이에 문제는 없었는데 병원에서 받은 약을 계속 먹다보면 얼굴 통증이나 치통이 바로 나을까요 지금 치과를 가야할지 그냥 처방받은 약만 꾸준히 먹으면 될지 모르겠어요 해외에서 살고있어 될 수 있으면 병원방문을 하고 싶지 않아 이렇게 질문 올려요ㅠㅠ",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 김지홍 입니다  ​  축농증이 있을 때 상악치의 통증이 동반될 수 있습니다  ​  이비인후과 치료를 잘 받으시면 치통이 사라질 것이나 만약 축농증 완치 후에도 치통 지속 시  ​  그때는 치과에 가보시기 바랍니다  ​  감사합니다"
	},
	"Kin_3": {
		"question": "제가 지금 치통에다가 턱 근육통 을 느끼고있는데턱관절이안좋아서 그런가요 중학생 남자인데 이 통증때문에 턱이 더 길어지고 커질 수 있나요정확한 답변 부탁드립니다",
		"answer": "안녕하세요  ​  대한의사협회 네이버 지식IN 상담의사 김영조 입니다 관계가 있을 수도 있고 없을 수도 있습니다 중요한 것은 정밀 검사를 해 봐야 정확히 알 수 있습니다"
	},
	"Kin_4": {
		"question": "안면통과 치통이 얼굴 한쪽에만 있어서 병원에서 진단을 받았는데 아무런 문제가 없다고 결과가 나왔습니다 검색을 해보니 신체화 장애 증상인거 같은데 도수치료를 통해 치료가 가능할까요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 김재호 입니다  ​  신체화 장애라는 것은 단순하게 스트레스나 심리적인 요인이 신체 증상으로 나타나는 것입니다 따라서 심리적 요인 등에 대해 전문적으로는 정신건강의학과 과거 정신과 신경정신과 에서 다루는 질병이고요  ​  신경과에서 검사하셨고 아무런 문제가 없다는 것은 뇌신경이나 말초신경에 크게 문제가 없다는 뜻같고요  ​  우리 몸의 중심은 골반 척추 날개뼈 턱관절인데 이들의 좌우비대칭이나 불균형으로 인한 기능적인 부정렬이 있는 경우가 많습니다 만약 이 경우라면 도수치료 등을 통해 호전될 수 있습니다  ​   ​   ​   ​"
	},
	"Kin_5": {
		"question": "승모근통증이 어깨 목을 넘어서 치아까지 아프게 해요 거북목이 심하고 사무직이라 컴퓨터 하루종일 보는데코로나시국이라 물리치료나 도수치료를 못받고 있었더니요즘따라 더 아프고 뭉치고 그래요ㅠㅠ승모근 보톡스를 맞아볼까 하는데 운동능력에 문제 생긴대서 승모근이 힘을 못쓰면서 주변 근육이 더 큰 힘을 부담하게돼서주사맞기전보다 더 아파질수도 있다는 이야기도 있구요ㅠㅠ보톡스 양을 좀 줄여서 통증만 줄이는 정도로 맞아도 그럴까요 운동 좋아해서 승모근이 꼭 필요하긴 한데필요이상으로 통증만 심하고 어깨결림도 심해서 고민입니다ㅠㅠ",
		"answer": "안녕하세요 대한의사협회 네이버 지식iN 상담의사 전평식 입니다  ​  근육이 뭉치는 근막통증후근으로 방사통 연관통이 생기면서 치통 뿐아니라 여러 근육이 결리고 뭉치죠  ​  가장 우선할 것은 바른 자세입니다  ​  거북목부터 시작을 하는데 자세가 참 중요합니다 의자 앉아서 공부나 업무를 할 때 책상 높이가 팔꿈치에 오게 하시고 책을 받칠 수 있는 것을 이용해서 고개가 약간 15도 이내로 숙이고 50분마다 일어나 자주 스트레칭을 하십시오 10분 정도는 스트레칭과 주변을 걷는 것도 좋습니다 이때 벽이나 책상에 대고 푸시업 운동을 해보세요 또한 양손을 머리 뒤로 깎지를 하고 앞으로 밀면서 목은 뒤로 저항을 주면서 뒤로 젖히는 자세를 해보세요 또한 스마트폰이나 PC등을 장시간 하는 것도 금하세요 너무 과도하게 수정하려고 하면 과정을 통해서 오히려 아파옵니다  ​  또한 근육이 뭉친 경우 스트레칭과 재활의학과에서 근막통증후군으로 압통점 주사를 같이하세요  ​  코로나가 그럴 정도로 병원마다 문제가 거의 안 되니 처음에는 다니십시오  ​  보톡스는 굳이 필요하지 않습니다"
	},
	"Kin_6": {
		"question": "코세척 7일찬데 바금 코세척하다가 갑자기 엄청난 치통이 느껴졌습니다 만성 축농증이 있어 부비동 세척을 오른쪽부터 진행했는데 갑자기 오른쪽 상악이 미친듯이 아프기 시작하더라구요 너무 아파서 뭐라도 해야겠다 싶어서 아픈 거 참고 코세척 끝내니까 치통이 가라앉았어요 날 밝는대로 병원 가볼 거긴 한데 일단 급한 것만 질문하겠습니다 코세척하다가 농과 세척액이 부비동이나 전두동 말고 상악동으로 넘어가는 경우도 있는 건가요 주로 맑은 가끔 점액성 콧물 나오는 편이고 원래는 치통 없었습니다 세척 후에 고개를 좌우로 돌리고 코를 약하게 풀어서 세척액을 빼내는데 다 끝내고 책 읽고 있거나 누워있으면 코에서 또 물이 나옵니다 원래 이런 건가요 아니면 제가 잘못하고 있는 건가요 그런데 세척 직후엔 아무리 고개를 요리조리 돌려봐도 물이 다 안 나옵니다 좀 기다려야 물이 다 나와요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 장형준 입니다  ​  심염수 코세척 후 불편감 치통에 대해서 문의해 주셨군요 질문자분의 코상태와 세척방법을 알지 못해 답변에 한계가 있음을 양지해 주십시오  ​  식염수 세척시 상악동으로도 들어갈 수 있습니다 과량이 들어가 상악동을 압박하면 상악통증이나 주변 눈 치아 통증이 발생할 수도 있답니다 물론 축농증 농이 팽창하여 그럴수도 있고요 다만 식염수 세척만으로 발생하였고 바로 좋아졌다면 식염수에 따른 압박일수도 있습니다  ​  이렇게 상악동에 들어간 식염수가 바로 빠져나오기도 하지만 상악동내에 머무를 수 저류 도 있습니다 나중에 자세변경이나 혹은 갑자기 흘러나올수 있답니다 주로 체온에 데워져 따뜻한 콧물이 쏱아지거나 넘어가는 경우가 많습니다 이렇게 된다고 해서 특별히 문제가 있는 것은 아닙니다  ​  일단 경과를 좀더 보시고 다니시던 이비인후과에서 확인해 보시는게 좋겠습니다"
	},
	"Kin_7": {
		"question": "안녕하세요 평소 알레르기성 비염이 있습니다 증상1 7일전 코세척 하면 오른쪽 귀가 먹먹해짐증상2 2일전부터 몸살 치통 편두통 귀가 아주 약간 아픔 1일전치과에서 찍고 상악 아픔 의사선생님이 치아를 두드리시더니 아프냐 해서 두드린 치아만 약간 정도 아프다 거의 안아프다 라고 했습니다 치아는 이상 없어보이고 몸살 알레르기 비염등으로 인한 상악동염 으로 보이니 이비인후과에 가보라고 했습니다 오늘이비인후과 가서 결과 오른쪽 코 눈 주변에 축농증이 흐리게 보였습니다 그렇게 심한 충녹증은 아닌것 같아요 식염수로 코세척 나잘 무슨 스프레이 코 심하게 풀지 않기 쉽게 안나으니 약 잘 먹고 다시 오라고 했습니다 오늘약은 1번 먹었고 아직도 치통 편두통 있고요 치과 다시 가야할까요 어찌보면 양심적인 치과 선생님 만난거 같고 근데 치통 편두통이 계속 있어요 상악 17에 레진 크라운 했는데 그 안에 충치 있으면 검사만으로도 보이나요 이비인후과 질환같기도 하고 치과질환 같기도 한데 아니면 둘다인거같기도 한데 제가 너무 예민할수도 ㅜㅜ",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 김지홍 입니다  ​  충치가 엑스레이에 보이진 않습니다  ​  축농증으로 인한 증상일 가능성이 더 높아보이니 이비인후과에서 잘 치료받으시기 바랍니다  ​  감사합니다  ​"
	},
	"Kin_8": {
		"question": "26세 여자이고 왼쪽 볼 옆광대 턱 눈알 관자놀이까지 왼쪽 얼굴 전체가 아파요 왼쪽 윗 잇몸이 부어서 처음엔 잇몸때문에 전체 다 아픈거라고 생각했습니다 그런데 시간이 지날수록 잇몸통증보다는 옆광대가 너무너무 불편하고 아파요 눈알이랑요 예전에도 이런적이 있었는데 그때는 축농증 부비동염 때문이였고 지금은 다 완치되서 농이 안남아있어요 잇몸으로인한 치통 아니면 삼차신경통인거 같은데 정확히는 왼쪽 옆광대뼈가 전기흐르듯이 계속 저린다고 해야하나 쑤시고 특히 숨 들이쉬고 내쉴때랑 눈 깜빡거릴때 제일 심해요 음식먹거나 말하거나 직접적으로 얼굴근육을 쓸때는 더 심하구요 어제는 통증때문에 잠을 한숨도 못자고 출근을 했는데 내일 병원 가보려구 하거든요 삼차신경통은 간혈적으로 나타났다가 없어진다는데 저는 밤되면 더 아프고 강약 정도차이는 있지만 통증이 계속 되요 치통에 가까울까요 삼차신경통에 가까울가요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 박종원 입니다 의사 선생님마다 얘기가 다르겠네요 치통도 아니고 삼차신경통도 아닙니다 뒷목과 상부 흉추가 오랫동안 경직되면 나타나는 현상으로 치료는 뒷목의 두판상근과 4번 흉추의 심부근육을 확인하여 근긴장이 확인되면 머리와 안면 눈 귀의 미세혈류장애 호전을 위한 근육이완 치료를 하게 됩니다 보통은 주사치료를 포함해서 물리치료 도수치료 등을 흔하게 합니다 가까운 곳의 신경통증관련 병원들을 3곳 이상 방문해 보시는 것이 도움이 되고 직접 치료를 받아보시면 좋겠습니다"
	},
	"Kin_9": {
		"question": "비중격이용해서 코끝수술하고 귀연골넣고 메부리 절골한 수술 4개월차 접어들고있는데요3개월차쯤부터 치아통증이 시작되더니 통증이퍼져 광대도아프고 두통도생겼습니다 수술전엔 전혀 없던 통증이구요 아무리생각해도 코수술밖에 인과관계가없습니다 치아는 시리기도하고 욱씬거리기도합니다ㅠ 턱부분도아프고 귀도 아프고 그냥 얼굴 전체적으로 멍든것처럼 얼얼해요 가만히있을때 정말 아픕니다 자고일어나면 잠깐 괜찮다가 금방 다시 아프기 시작해요 mri나 신경관련검사를 받아봐야하는걸까요 통증때문에 너무 힘드네요 만약 코수술 도중 신경을 건든거라면 시간 지나면 회복이 되나요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 박종원 입니다 코 수술때문이라고 얘기하기는 어렵습니다 코 수술이 유발요인으로 작용할 수는 있습니다 뒷목과 상부 흉추가 오랫동안 경직되면 나타나는 현상으로 치료는 뒷목의 두판상근과 4번 흉추의 심부근육을 확인하여 근긴장이 확인되면 머리와 안면 눈 귀의 미세혈류장애 호전을 위한 근육이완 치료를 하게 됩니다 보통은 주사치료를 포함해서 물리치료 도수치료 등을 흔하게 합니다 가까운 곳의 신경통증관련 병원들을 2곳 이상 방문해 보시는 것이 도움이 되고 직접 치료를 받아보시면 좋겠습니다"
	},
	"Kin_10": {
		"question": "얼마 전 자고일어나니 오른쪽 코에 코가 가득 찬 것 같아화장실에가서 코를 푸니 노란콧물이 가래처럼 나왔습니다그와 동시에 오른쪽 귀에 잠깐 통증이 있었고 그 뒤엔 귀의 통증은 없으나 오른쪽 위 송곳니와 어금니부분의 치통과 노란콧물이 나오는 현상이 지속되고 있습니다 낮 일과시간에는 치통이 거의 없구요 이비인후과에 방문해야하는지 치과에 방문해야하는지 애매하네요",
		"answer": "반갑습니다 하이닥 네이버 지식iN 상담의사 이비인후과 전문의 최혁기 닥터초이 입니다 영상답변드립니다 감사합니다 관련해서 더 궁금한 내용은 제 유튜브 채널 여러분의 닥터초이 를 참고해주시면 좋겠습니다"
	}
}